% "Diskussion.tex" --- Kapitel 5 für das Template "Bachelor.tex"
%
% Wolfgang Schöpf, November 2011
% letzte Änderung: Februar 2012

\chapter{Diskussion}
\label{chap:diskussion}
%
\section{Aufzählungen}
\label{sec:aufzählung}
%
Als wichtigste Aufzählungsmöglichkeiten stehen zur Verfügung:
%
\begin{enumerate}
\item die \verb+enumerate+--Umgebung
   \begin{enumerate}
	   \item Erster Punkt
	   \item Zweiter Punkt
	   \item Dritter Punkt
   \end{enumerate}
%
\item die \verb+itemize+--Umgebung
   \begin{itemize}
	   \item Erster Punkt
	   \item Zweiter Punkt
	   \item Dritter Punkt
   \end{itemize}
%
\item und die \verb+description+--Umgebung
   \begin{description}
	   \item[Kamel] Ein Säugetier
	   \item[Forelle] Ein Fisch
	   \item[Baum] Eine Pflanze
   \end{description}
\end{enumerate}
%
Dieses Beispiel verdeutlicht auch, dass die verschiedenen Umgebungen ineinander verschachtelt
werden können, und zwar bis zu einer Tiefe von 4 einzeln und wechselseitig. Je nach Ebene ändert
sich dabei der Stil der Markierung.

\section{Weitere Formatierungshilfen}
\label{sec:formatierung}
%
\subsection{Überstehende Zeilen}
\label{subsec:sloppy}
%
Kommen überlange Worte vor, so kann oder mag \LaTeX\ manchmal die Zeile nicht am rechten Rand 
umbrechen, so dass einzelne Wörter nach rechts über die eigentliche Zeilenlänge hinaus stehen.
Dies kann durch die \verb+sloppypar+--Umgebung, welche sich auf einen ganzen Absatz bezieht, 
verhindert werden. Gegebenenfalls wird dann mehr und oft auch unschöner Zwischenraum zwischen 
die einzelnen Wörter eingefügt, die Rechtsbündigkeit des Absatzes bleibt aber erhalten.

\begin{sloppypar}
%
Solche Absätze wurden z.\,B.\ in Abschnitt~\ref{subsec:quelltext} oder in Abschnitt~\ref{subsec:labels} 
und auch in diesem Absatz hier definiert. Ohne diese Umgebung würde der letzte Teil von 
Abschnitt~\ref{subsec:quelltext} so aussehen:
%
\end{sloppypar}

Hierbei wird durch ``\verb+dvips Bachelor+'' eine Postscript-Datei und durch ``\verb+dvipdfm Bachelor+'' 
eine PDF-Datei generiert. Die ersten 4 Zeilen können auch durch ``\verb+texify Bachelor.tex+'' ersetzt 
werden.

\subsection{Trennhilfen}
\label{subsec:trennen}
%
Manchmal kann \LaTeX\ einzelne Wörter nicht trennen, wie z.\,B.\ hier:

``\ldots für abgesetzte Formeln gibt es zwei Möglichkeiten, nämlich die \verb+equation+--Umgebung für
einzeilige Formeln und die \verb+eqnarray+--Umgebung für mehrzeilige Formeln.''

oder Wörter werden falsch getrennt, wie etwa ``Wortende'': Wor- tende.

In solchen Fällen kann die Trennung durch Einfügen der Trennhilfe `\verb+\-+' korrigiert werden:
\verb+Wort\-ende+. In einem Wort können auch mehrere Trennhilfen vorkommen: \verb+Um\-ge\-bung+.
\LaTeX\ wird die betroffenen Wörter dann ausschließlich an diesen Stellen trennen.

Es wird dringend empfohlen, bei der endgültigen Version eines Dokumentes die rechten Ränder nach 
fehlerhaften Trennungen abzusuchen!

\subsection{Nicht zu trennende Ausdrücke}
\label{subsec:nichttrennen}
%
Es kann vorkommen, dass einzelne Wörter, Wortgruppen oder sonstige Ausdrücke nicht getrennt oder 
umgebrochen werden sollen. Dies erreicht man durch Einschließen des jeweiligen Ausdrucks in eine
\verb+\mbox{"Ausdruck"}+. Man könnte also auch \verb+\mbox{Gleichung (3)}+ statt \verb+Gleichung~(3)+ 
schreiben. 

Im folgenden Beispiel wurde die zweite Variante durch \verb+\mbox{$f(x) = x^2$}+ erzwungen, 
was insbesondere dann besser zu lesen ist, wenn statt des Zeilenumbruchs gar ein Seitenumbruch
statt findet:

\ldots \ldots dies ist der Rest des letzten Satzes. Betrachtet man nun die Funktion: $f(x) = x^2$, so findet man \ldots

\ldots \ldots dies ist der Rest des letzten Satzes. Betrachtet man nun die Funktion: \mbox{$f(x) = x^2$}, so findet man \ldots

Solche Konstruktionen können allerdings leicht zu überstehenden Zeilen führen, welche dann wieder
durch die \verb+sloppypar+--Umgebung aufzulösen sind:

\begin{sloppypar}
%
\ldots \ldots dies ist der Rest des letzten Satzes. Betrachtet man nun die Funktion: \mbox{$f(x) = x^2$}, so findet man \ldots
%
\end{sloppypar}

\section{Eine abschließende Warnung}
\label{sec:warnung}
%
Man sieht zu Beginn des \LaTeX --Quelltextes immer wieder Anweisungen zur Textgeometrie. Ich möchte 
davor ausdrücklich warnen! Seit der Erfindung des modernen Buchdrucks im 15.\ Jahrhundert wurde sehr
viel darüber nachgedacht und die Erfahrung zeigt, dass eine Änderung durch Laien ohne typografische
Ausbildung meist zu keinem zufriedenstellenden Ergebnis führt. Das Anpassen der Textgeometrie sollte 
ausschließlich mit Hilfe der ``DIV = $X$''--Option der verwendeten \LaTeX --Klasse geschehen. Dabei
bedeutet eine größere ganze Zahl $X$ einen höheren und breiteren Text, wobei Höhe, Breite und Ränder 
proportional nach festen Richtlinien geändert werden. 
