% "Messungen.tex" --- Kapitel 4 für das Template "Bachelor.tex"
%
% Wolfgang Schöpf, November 2011
% letzte Änderung: Februar 2012


\chapter{Messungen}
\label{chap:messungen}
%
\section{Die mathematischen Umgebungen}
\label{sec:mathe}
%
hier fuege ich random shits ein!!!! (??)
Mathematische Formeln werden durch einen die Formel beschreibenden Text erzeugt. Hierzu dienen
die \emph{mathematischen Umgebungen}. Alles was innerhalb dieser Umgebungen steht, wird von
\LaTeX\ als Formel interpretiert. Der Vorteil von \LaTeX\ besteht darin, dass auch sehr komplizierte
Formeln und Gleichungen recht einfach und übersichtlich geschrieben werden können.

Formeln können innerhalb von Textzeilen auftreten, wie $y = f(x) = x^2$, oder als abgesetzte 
Formeln, wie
%
\begin{equation}
\label{eq:abg}
\lim_{x \to 0} \frac{\ln \sin \pi x}{\ln \sin x} = 
     \lim_{x \to 0} \frac{\pi \frac{\cos \pi x}{\sin \pi x} }{ \frac{\cos x}{\sin x} } =
     \lim_{x \to 0} \frac{\pi \tan x}{\tan \pi x} = \quad \ldots \quad = 1 \, .
\end{equation}
%
Im ersten Fall wird die Formel zwischen zwei \verb+$+--Zeichen gesetzt, hier also

\verb+  $y = f(x) = x^2$+. 

Für abgesetzte Formeln gibt es die \verb+equation+--Um\-gebung für einzeilige Formeln und die  
\verb+eqnarray+-- oder die \verb+align+--Umgebung für mehrzeilige Formeln.%
%
\footnote{Die \verb+align+--Umgebung wird anstelle der vielleicht bekannteren \verb+eqnarray+--Umgebung 
%
empfohlen, da letztere einige Nachteile hat \citetext{siehe z.\,B.~\citealp{Madsen2006}}.} 
Abgesetzte Formeln werden automatisch nummeriert und sollten immer mit einem Label zur 
Referenzierung versehen werden, wie dies in Gl.~(\ref{eq:abg}) und auch allen anderen geschehen ist.

\section{Beispiele für die Gestaltung von Formeln}
\label{sec:formeln}
%
Es gibt eine Vielzahl von mathematischen Befehlen und Gestaltungsmöglichkeiten, auf die hier nicht
alle eingegangen werden kann. Stattdessen werden einige Beispiele gezeigt, anhand deren Quelltext
sich die Bedeutung einiger Möglichkeiten erschließen lässt. Gleichung~(\ref{eq:abg}) zeigt z.\,B.\
die Verwendung von ineinander geschachtelten Brüchen und verschiedener Funktionen, während in
Gl.~(\ref{eq:gauss}) eine Wurzel und auch Text (s. Abschnitt~\ref{subsec:variable}) innerhalb der 
Formel vorkommt:
%
\begin{equation}
\label{eq:gauss}
W_\text{G}(x) = \frac{1}{\sqrt{2 \pi \sigma^2}} \cdot \text{e}^{- \frac{(x - \bar{x})^2}{2 \sigma^2}}
\qquad \text{mit} \quad \bar{x} = N p , \, \sigma^2 = N p
\end{equation}
%
Die Gleichungen~(\ref{eq:k11}) und (\ref{eq:gamma}) zeigen eine mehrzeilige Formel und Gl.~(\ref{eq:matrix}) 
die Verwendung von Matrizen.%
%
\footnote{Gleichungen~(\ref{eq:k11}) und (\ref{eq:gamma}) wurden aus \citet{Khazimullin2011} entnommen.} 
%
In beiden Fällen wird eine Zeile jeweils durch \verb+\\+ beendet. Weitere mehr oder weniger komplizierte 
Formeln werden in den Gln.~(\ref{waer:nichtstat})--(\ref{eq:sin}) vorgestellt. Wie in den Beispielen zu 
sehen ist, können die verschiedenen mathematischen Ausdrücke wie Brüche, Wurzeln, Summen, Integrale usw.\ 
beliebig ineinander verschachtelt werden.

\begin{align}
\label{eq:k11}
  k_{11} & = \frac{\epsilon_0 \epsilon_\text{a}}{\pi^2} U_\text{F}^2
    = \frac{\epsilon_0 \epsilon_\text{a}}{\pi^2}
      \frac{U_\text{on}^2}{\tau_\text{off}/\tau_\text{on}+1} \, , \\
%
\label{eq:gamma}
  \gamma_1 & = \frac{\pi^2}{d^2} k_{11} \tau_\text{off}
     = \frac{\epsilon_0 \epsilon_\text{a}}{d^2}
       \frac{\tau_\text{off} \, \tau_\text{on}}{\tau_\text{off} + \tau_\text{on}}
      U_\text{on}^2 \, .
\end{align}

\begin{equation}
\label{eq:matrix}
\mathcal{A} = \left( \begin{array}{ccc} 6 & 0 & 0 \\ 0 & 5 & 0 \\ 0 & 1 & 2 \end{array} \right)\, , \quad
\mathcal{B} = \left( \begin{array}{ccc} 1 & 2 & 3 \\ 2 & 1 & 0 \\ 4 & 3 & 0 \end{array} \right)\, \Rightarrow
\mathcal{A} \cdot \mathcal{B} = \left( \begin{array}{ccc} 6 & 12 & 18 \\ 10 & 5 & 0 \\ 10 & 7 & 0 \end{array} \right)
\end{equation}

\begin{eqnarray} 
\label{waer:nichtstat}
& & T(x,t) = T_\text{b} + (T_0 - T_\text{b}) \cdot \text{erf}(z) \\
\nonumber
&\text{mit} & \text{erf}(z) = \frac{2}{\sqrt{\pi}} \int_0^z \text{e}^{-y^2} \, \text{d}y
         \quad \text{und} \quad z = \frac{x}{2 \sqrt{m t}} 
\end{eqnarray}

\begin{equation}
\label{eq:n_e}
n_\text{e} = \frac{n_{\perp} n_{\|}}{\sqrt{n_{\perp}^2 \cos^2\theta(z) + n_{\|}^2 \sin^2 \theta(z)}} 
\, , \quad n_\text{o} = n_{\perp} \, .
\end{equation}

\begin{align}
\label{eq:bern}
W_\text{B}(x) & = \frac{N!}{x! (N - x)!} \cdot p^x (1-p)^{N - x} \\
\label{eq:bernmittel}
\bar{x}       & = \sum_{x = 0}^N x \, W_\text{B}(x) = Np \\
\label{eq:bernvarianz}
\sigma^2      & = \sum_{x = 0}^N (x - \bar{x})^2 \, W_\text{B}(x) = Np(1-p)
\end{align}

\begin{equation}
\label{eq:sin}
\sin \gamma \approx \gamma, \quad \cos \gamma \approx 1 - \frac{\gamma^2}{2}, \quad
     \sqrt{1 - (\frac{\gamma}{n})^2} \approx 1 - \frac{1}{2} \left( \frac{\gamma}{n} \right)^2
\end{equation}

Die mathematischen Umgebungen dienen nicht nur zum Setzen von Formeln, sondern auch zur Darstellung
einer Vielzahl von Sonderzeichen und griechischen Buchstaben. Beispiele sind $\alpha$, $\beta$ und 
$\Sigma$, aber auch $\nabla$, $\Downarrow$ und $\otimes$. Im Prinzip lässt sich so ziemlich jedes
Symbol darstellen, man muss es nur finden. 

\section{Schriftarten in Formeln}
\label{sec:schrift}
%
\subsection{Variablen und Text, Indizes und Funktionen}
\label{subsec:variable}
%
Innerhalb einer mathematischen Umgebung werden Buchstaben und damit auch die daraus entstehenden
Wörter in $Italic$ gesetzt, was meistens auch gewünscht ist. Es ist deshalb darauf zu achten, 
solche Variablen auch im fortlaufenden Text richtig zu setzen, also z.\,B.\ ``die Dicke $d$'' und 
\textbf{nicht} ``die Dicke d''. 

Will man umgekehrt Text innerhalb von Formeln schreiben, so muss man dies durch den Befehl 
\verb+\text{... text ...}+ erzwingen, wie in den Gln.~(\ref{eq:gauss}) und (\ref{waer:nichtstat}) 
geschehen. Ebenfalls nicht in $Italic$ gesetzt werden Funktionsnamen wie $\sin x$, $\arctan (2 \pi f)$ 
oder $\lim_{t \to \infty} f(t)$. Die meisten dieser Namen sind in \LaTeX\ definiert, so dass z.\,B.\ 
\verb+\sin+ verwendet werden kann. Das gleiche gilt für Indizes, welche Abkürzungen darstellen, also 
z.\,B.\ ``$\tau_\text{off}$'' und \textbf{nicht} ``$\tau_{off}$'' (s.\ Gln.~\ref{eq:k11} und \ref{eq:gamma}).

\subsection{Größen, Zahlen und Einheiten}
\label{subsec:einheit}
%
Eine physikalische Größe besteht normalerweise aus einer Zahl und einer Einheit, welche zusammen gehören
und deshalb am Zeilenende nicht getrennt oder umgebrochen werden sollen. Auch ist der Abstand zwischen
beiden etwas kleiner als der normale Wortabstand, was durch das Einfügen von \verb+\,+ erreicht wird. 

Es ist weiterhin darauf zu achten, dass im Gegensatz zu einer Variablen die Einheit nicht in $Italic$ 
gesetzt wird. Es muss also richtig heißen ``die Dicke beträgt $d = 15\,\si{\micro\metre}$ und nicht etwa 
``die Dicke beträgt d = 15 $\mu$m'' und auch nicht ``die Dicke beträgt $d = 15\,\mu m$. Dies wird erreicht 
durch \verb+$d = 15\,\si{\micro\metre}$+ oder auch durch \verb+$d = 15\,$\si{\micro\metre}+.%
%
\footnote{Für den Befehl \verb+\si{<Einheit>}+ wird das Paket \verb+siunitx+ benötigt.} 
%
Ein weiteres Beispiel ist $g = 9.81\,\nicefrac{\text{m}}{\text{s}^2}$.
