% "Grundlagen.tex" --- Kapitel 2 für das Template "Bachelor.tex"
%
% Wolfgang Schöpf, November 2011
% letzte Änderung: Februar 2012

\chapter{(Physikalische) Grundlagen}
\label{chap:grundlagen}
%
\section{\LaTeX --Distribution und Erstellen des Textes}
\label{sec:distribution}
%
\subsection{MiKTeX}
\label{subsec:miktex}
%
Dieses Dokument wurde mit Hilfe von MiKTeX~2.9 erstellt und sollte sich demnach auch mit neueren 
MiKTeX--Versionen übersetzen lassen. MiKTeX ist eine \LaTeX --Implementation für Windows und 
beinhaltet alles, was man für \LaTeX\ benötigt. Eine aktuelle MiKTeX--Distribution kann kostenlos 
im Netz heruntergeladen werden \citep{Miktex2011}.

\subsection{Erstellen des Quelltextes und Erzeugen des Dokumentes}
\label{subsec:quelltext}
%
\begin{sloppypar}
%
Zum Erstellen des Quelltextes benötigt man einen Texteditor. Entweder kann der gesamte Text in eine 
Datei geschrieben oder aber auf mehrere Dateien aufgeteilt werden. In letzterem Fall gibt es eine 
Masterdatei, welche die anderen Dateien durch \verb+\input{...}+--Befehle einbezieht. Im vorliegenden 
Dokument sind die Kapitel~\ref{chap:grundlagen}, \ref{chap:aufbau}, \ref{chap:messungen} und 
\ref{chap:diskussion} in eigene Dateien (``Grundlagen.tex'', ``Aufbau.tex'', ``Messungen.tex'' und 
``Diskussion.tex'') ausgelagert und werden an den entsprechenden Stellen der Masterdatei 
(hier: ``Bachelor.tex''), welche den restlichen Text beinhaltet, eingelesen:
%
\begin{verbatim}
  \input{Grundlagen}
  \input{Aufbau}
  \input{Messungen}
  \input{Diskussion}
\end{verbatim}  
%
Ein druckbares Dokument wird durch die folgenden Befehle (z.B.\ von einer Kommandozeile aus) erzeugt:
%
\begin{verbatim}
  latex Bachelor
  bibtex Bachelor
  latex Bachelor
  latex Bachelor
  dvips Bachelor / dvipdfm Bachelor
\end{verbatim}  
%
Hierbei wird durch ``\verb+dvips Bachelor+'' eine Postscript-Datei und durch ``\verb+dvipdfm Bachelor+'' 
eine PDF-Datei generiert. Die ersten 4 Zeilen können auch durch ``\verb+texify Bachelor.tex+'' ersetzt 
werden.
%
\end{sloppypar}

\subsection{Arbeitsumgebung}
\label{subsec:umgebung}
%
Zum Erstellen des Textes  und Erzeugen des Dokumentes kann anstatt eines Texteditors auch eine 
Arbeitsumgebung verwendet werden, welche üblicherweise zusätzliche Werkzeuge und Hilfsmittel 
zur Verfügung stellt und somit die Arbeit mit \LaTeX\ erheblich erleichtert. Die aktuelle 
MiKTeX--Distribution beinhaltet zu diesem Zweck die Umgebung ``TeXworks''. Zum Schreiben des 
vorliegenden Dokumentes wurde allerdings das ``TeXnicCenter'' verwendet \citep{Texnic2011}, 
welches als deutlich benutzerfreundlicher empfunden wurde.

\section{Text, Befehle, Leerzeichen und Kommentare}
\label{sec:text}
\subsection[Text und Befehle]{Text und Befehle\protect\footnotemark}
\label{subsec:text}
\footnotetext{Dieser Abschnitt wurde fast wörtlich aus Abschnitt 1.4 des Buches von \citet{Kopka2000} übernommen.}
%
Ein \LaTeX --Dokument besteht normalerweise aus \emph{Text}, welcher zu verarbeiten ist, und aus 
\emph{Befehlen}, welche angeben, wie der Text zu bearbeiten ist. Befehle bestehen entweder aus 
einzelnen Sonderzeichen, welche im Text nicht vorkommen, oder aus Wörtern, denen ein Backslash
($\backslash$) unmittelbar vorangesetzt ist. Einen Überblick über die Befehle gibt die einschlägige
\LaTeX --Literatur \citep{Kopka2000,Lamport1995,Latex2011}.

Ein Text besteht aus \emph{Zeichen}, die zu \emph{Wörtern} zusammengefügt sind. Die Wörter bilden
\emph{Sätze} und diese wiederum \emph{Absätze}, welche zu größeren Einheiten wie \emph{Abschnitten}
und \emph{Kapiteln} zusammengefügt werden. Wörter bestehen aus einem oder mehreren Zeichen und werden 
durch Leerzeichen oder einen Zeilenwechsel voneinander getrennt. \LaTeX\ interpretiert Leerzeichen und 
Zeilenwechsel als Wortende, wobei die Anzahl der Leerzeichen unerheblich ist. Der Wortabstand wird 
dadurch nicht beeinflusst. Absätze werden durch eine oder mehrere Leerzeilen voneinander getrennt,
wobei der Abstand zwischen den Absätzen ebenfalls nicht von der Anzahl der Leerzeilen abhängt. Der 
Zeilenumbruch erfolgt unabhängig von der Texteingabe automatisch.

\subsection{Einige Feinheiten zu Leerzeichen}
\label{subsec:leerzeichen}
%
\LaTeX\ wählt innerhalb einer Zeile zwischen den Wörtern immer den gleichen Abstand, außer am Satzende.
\LaTeX\ interpretiert einen Punkt, ein Ausrufezeichen, ein Fragezeichen oder einen Doppelpunkt, der
hinter einem Kleinbuchstaben oder einer Zahl steht, als Satzende und fügt einen zusätzlichen kleinen
Zwischenraum ein. Dies ist bei Abkürzungen wie  `i. Allg.' oder `Dr. Schmidt' und Ähnlichem unerwünscht
und wird durch die Verwendung von `\verb+~+' oder `\verb*+\ +' anstelle des Leerzeichens 
verhindert:

\verb+  i.~Allg.\   + statt \verb+  i. Allg. + \\
\verb+  Dr.~Schmidt + statt \verb+  Dr. Schmidt +

Folgender Beispielsatz soll dies verdeutlichen:\\
Zur Arbeit kommt Dr.~Schmidt i.~Allg.\ sehr früh.\\
Zur Arbeit kommt Dr. Schmidt i. Allg. sehr früh.

\verb+~+ und \verb*+\ + erzeugen beide den normalen Wortabstand. \verb+~+ verhindert überdies, dass an 
dieser Stelle ein Zeilenumbruch erfolgen kann, was insbesondere bei Konstruktionen wie gerade erläutert 
oder etwa bei `Gl.~(3)' unerwünscht ist.

\subsection{Kommentare}
\label{subsec:kommentar}
%
Zur besseren Lesbarkeit der Quelldateien können Kommentare eingefügt werden. Eine Zeile, die mit 
einem Prozentzeichen (\%) beginnt, wird von \LaTeX\ als Kommentarzeile interpretiert und nicht 
übersetzt. Ebenso wird innerhalb einer Zeile alles nach dem \%--Zeichen ignoriert.

\section{Hervorhebungen, Fußnoten und Zitate}
\label{sec:zitat}
%
Die Einleitung sollte eine kurze und zielgerichtete \emph{Einführung in die Thematik} 
geben, welche sich nicht nur an Spezialisten wendet. Insbesondere \emph{wichtige Begriffe} 
können verschiedenartig hervorgehoben werden, was aus Lesbarkeitsgründen aber 
\textbf{möglichst sparsam} verwendet werden sollte. Fußnoten werden durch den Befehl
\verb+\footnote{... text ...}+ erzeugt.%
%
\footnote{Dies sind oft kurze Anmerkungen, welche nicht direkt in den Text passen.}

Üblicherweise wird die Einleitung auch eine kurze Literaturübersicht zum Thema geben, also z.B.\ auf 
Vorarbeiten eingehen. Im weiteren Text muss natürlich ebenfalls die verwendete Literatur angegeben
werden. Dabei kann aus verschiedenen Quellen, wie etwa aus Büchern \citep{Bergmann1978,Dierking2003,Khoo2007} 
oder Sammelbänden \citep{Kramer1996}, oder aber aus wissenschaftlichen Zeitschriften \citep{Stieb1975}
zitiert werden. Weitere Quellen können Abschlussarbeiten wie Dissertationen \citep{Lafuente2005} sowie 
Bachelor- oder Diplomarbeiten sein \citep{Kramer2010,Schoepf1988}, aber auch private Mitteilungen 
\citep{Rehberg2011} und interne Dokumente \citep{Mueller2011}. Natürlich kann man aus dem Internet 
zitieren \citep{Latex2011} wie auch aus technischen Dokumentationen und Bedienungsanleitungen 
\citep{Agilent2006}. Die Zitate werden entweder wie oben in Klammern gesetzt oder man geht direkt 
auf die Arbeit von \citet{Ahlers1986} ein.

Das Literaturverzeichnis kann unmittelbar in die Quelldatei eingegeben oder mit Hilfe von ``bibtex'' 
aus einer Literaturdatei (hier: ``Bachelor.bib'') erzeugt werden. Letzteres hat den Vorteil, dass 
diese Literaturdatei wachsen und immer wieder verwendet werden kann, da ``bibtex'' hieraus automatisch 
die benötigten Zitate erzeugt und dem jeweiligen Zitierstil anpasst. Deshalb wird diese Methode wärmstens 
empfohlen. Das Literaturverzeichnis wird durch die Befehle
%
\begin{verbatim}
  \bibliographystyle{EPVBachelor}
  \bibliography{<Literaturdatei>}
\end{verbatim}
%
hier:\ \verb+\bibliography{Bachelor}+, erzeugt (s.\ gegen Ende dieses Dokumentes). Der Zitierstil wird 
durch die Datei ``EPVBachelor.bst'' festgelegt, welche diesen Dokumenten beiliegt. ``EPVBachelor.bst''
wurde aus dem entsprechenden Stil für das \emph{Journal of Fluid Mechanics} speziell für diese Vorlage 
angepasst, so dass auch Internetzitate bequem angebracht werden können und deutsche Zitate leichter
möglich sind. Die Datei kann entweder in die MiKTeX--Verzeichnisstruktur integriert werden oder muss 
sich im gleichen Verzeichnis wie die Datei ``Bachelor.tex'' befinden.

\section{Gliederung der Arbeit und Labels}
\label{sec:gliederung}
%
\subsection{Mögliche Gliederungsstruktur}
\label{subsec:struktur}
%
Die hier vorgestellte Gliederung ist ein Vorschlag, muss natürlich nicht wörtlich übernommen werden und 
orientiert sich an den Gegebenheiten der jeweiligen Arbeit. Die Hauptüberschriften (Kapitel) werden 
durch den Befehl
%
\begin{verbatim}
  \chapter{Überschrift}
\end{verbatim}
%
 erzeugt, darunter gibt es die Gliederungsebenen
%
\begin{verbatim}
  \section{...}
  \subsection{...}
\end{verbatim}
%
welche mit Nummern versehen und ins Inhaltsverzeichnis übernommen werden, sowie 
%
\begin{verbatim}
  \subsubsection{...}
  \paragraph{...}
  \subparagraph{...} 
\end{verbatim}
%
Letztere erhalten keine Nummern, werden nicht ins Inhaltsverzeichnis übernommen und sollten aus 
Übersichtlichkeitsgründen bis vielleicht auf \verb+\subsubsection{...}+ wahrscheinlich auch nicht 
verwendet werden.

Material, welches nicht in den Hauptteil der Arbeit passt (komplizierte Herleitungen, technische 
Feinheiten und Ähnliches), kann in einen Anhang gepackt werden. Der Anhang wird mit \verb+\appendix+ 
eingeleitet (s.\ Ende dieses Dokumentes) und erlaubt die gleiche Gliederungsstruktur wie gerade 
diskutiert. Lediglich die Hauptnummerierung erfolgt dann nicht mit Zahlen, sondern mit Großbuchstaben.

Sollen Überschriften in einer geänderten oder abgekürzten Form ins Inhaltsverzeichnis bzw.\ in den 
Seitenkopf übernommen werden, so kann man dies durch
%
\begin{verbatim}
  \section[geänderte Überschrift]{richtige Überschrift}
\end{verbatim}
%
bewerkstelligen. Diese Konstruktion wurde für Abschnitt~\ref{subsec:text} verwendet, damit die 
Fußnotenmarke nicht im Inhaltsverzeichnis erscheint.

\subsection{Labels: Referenzierung von Abschnitten}
\label{subsec:labels}
%
\begin{sloppypar}
%
Es wird empfohlen, alle Überschriften gleich mit einem Label zu versehen, damit leicht auf sie Bezug 
genommen werden kann.%
%
\footnote{Das gilt auch für Gleichungen, Bilder und Tabellen, s.\ später.} 
%
Das geschieht mit dem Befehl \verb+\label{<Label>}+. Diese Möglichkeit wurde am Ende von 
Kapitel~\ref{chap:einleitung} für die Übersicht über diese Arbeit ausgenutzt. Insbesondere müssen dann 
Querverweise nicht überarbeitet werden, wenn sich die Nummerierung von Überschriften aus irgendeinem 
Grund einmal ändert.
%
\end{sloppypar}

\section{Umgebungen}
\label{sec:umgebung}
%
In \LaTeX\ gibt es eine Reihe von so genannten \emph{Umgebungen}, von denen ein paar wichtige in diesem 
Dokument verwendet und auch kurz vorgestellt werden. Umgebungen gibt es für die verschiedensten Zwecke, 
z.\,B.\ zum Setzen von Bildern und Tabellen, zum Setzen von Gleichungen oder für Aufzählungen. Eine 
Umgebung wird durch den Befehl \verb+\begin{<Umgebung>}+ eröffnet und mit \verb+\end{<Umgebung>}+ wieder 
geschlossen. Der innerhalb einer Umgebung stehende Text wird entsprechend der jeweiligen Umgebung anders 
behandelt als der Text außerhalb der Umgebung. Was genau damit gemeint ist, wird anhand der Beispiele 
klar werden.
